\chapter{Необходимость чёткого языка в математике}
\section{Причины появления}

\begin{defi}{Математика}
  Математика изучает объекты, свойства которых точно сформулированы.
\end{defi}
Это одна из формулировок математики, но она, как и любая другая, не может раскрыть смысл с надлежащей точностью.
В определении говорится о объектах и свойствах. Но что это?
Можно на это ответить, но это породит новые вопросы, а значит мы застрянем в определении.
\begin{exat}{Квадрат суммы}
  Часто воспринимать математические приёмы без специального, упрощённого языка затруднительно. Сравним:

  \textit{Квадрат первого, сложенный с квадратом второго и с удвоенным произведением первого на второе, есть квадрат первого, сложенного со вторым.}

  В математической записи:
  \begin{gather}
    x^2 + 2xy ++ y^2 = (x+y)^2
  \end{gather}

  Очевидно, что она гораздо легче воспринимается в виде матзаписи.
\end{exat}

\begin{exat}{Парадокс Берри}
\textit{Наименьшее натуральное число, которое нельзя определить предложением русского языка, содержащим менее ста букв.}

Но само высказывание меньше 100 букв. Хотя это относится не столько к самой математике, сколько к её границе с естественным языком.
\end{exat}

Но парадоксы бывают и внутри математики, например парадокс Рассела.

\begin{exat}{Парадокс Рассела}

Пусть $z$ --- множество тех множеств, которые не
являются собственными элементами. То есть $x \in z$
тогда и только тогда, когда неверно, что $x \in x$.

В матзаписи:
\begin{gather}
  z = \{x \mid x \notin x\}
\end{gather}

Подставляя z вместо x в определение z, получаем, что $z \in z$ тогда и только тогда, когда $z \notin z$.
\end{exat}

\begin{defi}{Точно сформулированное высказывание}
Точно сформулированное высказывание~--- это высказывание, которое можно однозначно, без утери смысла переведено на символический язык математики.
\end{defi}

\begin{defi}{Основная задача математики}
Дать точное и удобное определение матсуждений, следующих правил:
\begin{itemize}
  \item возможность перевода на него математических суждений,
  \item относительно лёгкий перевод на обычный язык,
  \item записанные выражения были бы компактными и ёмкими.
\end{itemize}
\end{defi}

\begin{defi}{Основная задача логической семантики}
Дать чёткое и однозначное истолкование суждений формального языка, соединяющего простоту и близость к естественному математическому пониманию.
\end{defi}

\newpage
\chapter{Высказывания}
\section{Свойства}
\begin{align}
  A \cdot \bar A = 0 \\
  A \vee \bar A = 0 \\
  P(x), x \in M \text{ --- предикат} \\
  P(a), a \in M \text{ --- высказывание} \\
\end{align}

\section{Логические операции}
\begin{itemize}
  \item $\bar A$ --- отрицание
    \begin{myt}{l l}{Отрицание}
      $A$ & $\bar A$ \\
      0 & 1 \\
      1 & 0
    \end{myt}
  \item $A \cdot B, A \& B, A \wedge B$ --- конъюнкция
    \begin{myt}{l l l}{Конъюнкция}
      $A$ & $B$ & $A \cdot B$ \h
      0 & 0 & 0 \\
      0 & 1 & 0 \\
      1 & 0 & 0 \\
      1 & 1 & 1
    \end{myt}
  \item $A \vee B$ --- дизъюнкция
    \begin{myt}{l l l}{Дизъюнкция}
      $A$ & $B$ & $A \vee B$ \h
      0 & 0 & 0 \\
      0 & 1 & 1 \\
      1 & 0 & 1 \\
      1 & 1 & 1
    \end{myt}
  \item $A \to B$ --- импликация
    \begin{myt}{l l l}{Импликация}
      $A$ & $B$ & $A \to B$ \h
      0 & 0 & 1 \\
      0 & 1 & 1 \\
      1 & 0 & 0 \\
      1 & 1 & 1
    \end{myt}
  \item $A \iff B$ --- эквивалентность
    \begin{myt}{l l l}{Эквивалентность}
      $A$ & $B$ & $A \iff B$ \h
      0 & 0 & 1 \\
      0 & 1 & 0 \\
      1 & 0 & 0 \\
      1 & 1 & 1
    \end{myt}
  \item $A \oplus B$ --- сумма по модулю два
    \begin{myt}{l l l}{Сумма по модулю два}
      $A$ & $B$ & $A \oplus B$ \h
      0 & 0 & 0 \\
      0 & 1 & 1 \\
      1 & 0 & 1 \\
      1 & 1 & 0
    \end{myt}
    \begin{myt}{l l l}{Сложение по модулю 3}
      $A$ & $B$ & $A \oplus_3 B$ \h
      0 & 0 & 0 \\
      0 & 1 & 1 \\
      0 & 2 & 2 \h
      1 & 0 & 1 \\
      1 & 1 & 2 \\
      1 & 2 & 0 \h
      2 & 0 & 2 \\
      2 & 1 & 0 \h
      2 & 2 & 1
    \end{myt}
\end{itemize}

\section{Формулы алгебры высказываний}

\textbf{Формула} --- символическая запись высказывания с помощью математического языка.

\textbf{Пропозициональными (высказывательными) переменными}
называются такие переменные, вместо которых можно подставлять конкретные высказывания.

\textbf{Пропозициональные переменные}
(то есть буквы, обозначающие высказывания), логические связки
и скобки составляют \textbf{алфавит} языка алгебры высказываний.

\textbf{Элементы формул}\footnote{иногда применяют \textit{соглашения}, например опускают наружние скобки}:
\begin{align}
1 ) & X = \{A,B,C,\ldots\} \text{ --- алфавит} \\
2 ) & M = \{\&, \vee, \lnot, \oplus, \to,\iff\} \\
3 ) & ( , ) \\
\end{align}

\textbf{Правила построения формул}:
\begin{enumerate}
  \item Базис индукции: $\forall x \in X$ является формулой.
  \item Порождающее правило: если $A,B$, то $(A \& B), (A \vee B), (\lnot A), (A \oplus B), (A \iff B), (A \to B), (A \iff B)$.
  \item Других формул нет.
\end{enumerate}

\begin{exa}{Скобки}
  (A \& B) \to C,\text{ не является формулой, так как нет наружных скобок}
\end{exa}

\begin{exa}{Граф}
  (((A \vee B) \iff (C \to D)) \iff (\lnot E)), \text{ см. Граф \ref{gr:Строение формулы}}
\end{exa}
\begin{gr}[ptb1;shape=ellipse]{Строение формулы}
"$\iff1$"[as=$\iff$] -> {
    {"$\iff2$"[as=$\iff$] -> {"$\vee$" -> {"$A$", "$B$"}, "$\to$" -> {"$C$", "$D$"}}}
    , "$\lnot$" -> "$E$"
  }
\end{gr}

\begin{exa}{Суббота}
&\text{``Сегодня суббота или воскресенье''} \\
&A\text{ --- ``Сегодня суббота''} \\
&B\text{ --- ``Сегодня вокресенье''} \\
&A \oplus B
\end{exa}

\begin{exa}{Дождь}
&\text{``Идёт снег или дождь''} \\
&A\text{ --- ``Идёт снег''} \\
&B\text{ --- ``Идёт дождь''} \\
&A \vee B
\end{exa}